免费
====



.. author:: default
.. categories:: Essay
.. tags:: none 
.. comments::

中午去浴室洗澡，发现一个现象，越来越多的人采用一个讨巧的方法避开刷卡计费，进而免费享用热水。这个方法以前听同学说过，不过一直没试过，也不屑去用。站我旁边洗澡的一家伙几乎和我同时洗澡，我走的时候他仍然在洗，期间他的热水一直没有断过！如果断水的话就需要重新使用这个讨巧的办法，他嫌麻烦所以就让热水一直这么流着。按钱来算的话，他会是我的两倍。内心里我是很反感这种人，钻漏洞免费享用资源。如果在这过程中仍怀着愧疚和羞耻之心的话，可以接受，问题是在他身上丝毫没看出这些来，相反，他还嬉笑告诉同伴该如何如何使用。

回宿舍的路上，我揣摩了一下这个方法是如何被发现的。有一种可能是这是无意中被人发现的，而且可能性很大。想象一下当时的情景：拿校园卡刷一个水龙头下的计费器，发现不好用，然后刷邻近的一个，还是不好用，再回来刷，有用了！如果时机恰当的话，他会发现计费器上的显示器并没有扣费，而是停止不动。然后，他开玩笑地告诉其他人。最终一传十、十传百地传开了……

我不会谴责这个发现者，也许他是无意的。但我会谴责那些没有愧疚感和羞耻感在享用免费热水的人。这种现象在生活中简直随处可见。曾看过一个视频《盗版启示录》，讲的是中国用户如何如何使用盗版软件。身边就有这样的例子，比如十块钱装Win7基础版，30块钱装旗舰版。还有一种也是很常见、但你可能没意识到，下载电子书！说实话，这是我最最感到愧疚和羞耻感的事情，因为我自己经常这样做，一是方便，二是省钱。现在我还保证不了完全使用正版的东西，但是待我经济独立后，肯定完全支持正版，坚决不用盗版东西。

中国人很聪明，善于钻各种漏洞、免费享用各种资源并以此为豪。其实最终还是损害了自己的利益。比如你非常喜欢一个免费的APP，但又抱怨其中出现的广告，而APP开发者会这样想，你作为用户没有给我钱，那我如何赚钱，只能靠广告维持生计。所以，如果你真心喜欢一个东西，为它付出钱也是应该的。毕竟没有人会善良大方、不计回报地为你付出。周而复始，这会形成一个良性循环，开发者无需担忧生活，相反可以创造更有价值的东西供你使用。我相信，越来越多的人会明白这个道理，并会身体力行。

不知为什么，刚才吃午饭的时候发现很平常的饭菜突然特别的好吃，可能是因为心怀羞耻和感恩。难道这就是为什么基督教徒饭前祈祷的原因？最近因为冯小刚的《一九四二》比较关注大饥荒（我不是很喜欢这部片子，几乎没有情节，看了没多久就厌倦了），查了一些资料，有了一些基本认识，其中让我感到震撼之一的是人食人的描述：

        在四川省的桥头区，老妇人罗文秀是第一个开始吃人肉的人。在有家人一家七口全部死去后，罗文秀把三岁女童马发慧的尸体挖出来。她把小女孩儿的肉割下来，用辣椒调味，然后蒸熟吃掉。

看到这样的描述，我无言以对。你可以想象六几年的大饥荒的严重程度，再想像一下如果哪一天你也身处这样的环境下，不寒而栗吧。至少我是这样。当然，我们现在肯定不会重返旧境，但是我们不该忘记这段历史，这段足以让任何人感到愤怒和耻辱的历史。说这些只是提醒我自己不该忘了最起码的羞愧和感恩之心。**因为我们经常被免费的东西冲昏头脑，以至于不择手段地获取本不该免费的东西。**
